---
title: Домашний сервер
published: 17.09.2021
tags: сервер, linux
---

Понадобилось собрать домашний сервер для различных гедонистических целей. Как можно заметить на фото ниже, данный сервер и сопутствующие причиндалы уютно разместились на шкафу:

$gallery("server")$

В качестве компонентов были выбраны следующие железки:

- Платформа ASRock DeskMini X300
- Процессор AMD Ryzen 5 3400G
- 16 Гб ОЗУ DDR4
- 256 Гб SSD под систему
- 2 Тб винт под данные

Из сопутствующего:

- ИБП Ippon Back Power Pro LCD 600
- Старый принтер Xerox Phaser 3116

Далее, поскольку сервер служит и роутером, понадобилось установить Wi-Fi адаптеры. Для сети стандарта 802.11n выбор пал на дешёвый USB-свисток с Ali на чипе AR9271. Для более современной сети, выбрал QCA6174 формата M.2.
Но просто установить адаптер оказалось недостаточным, пришлось ещё обойти некие региональные ограничения для работы адаптера в режиме токи в диапазоне пятигигагерцовых сетей. К счастью, для драйвера ath10k у проекта OpenWRT оказался патч снимающий данные региональные ограничения.

Небольшой вишенкой на торте стала HDMI-затычка с Ali, эмулирующая присутствие монитора. Что позволяет передавать картинку от графического сервера без использования программных костылей. Пусть лучше будет костыль аппаратный 🙂

Далее перечислены задачи, которые в данный момент решает сервер:

- Роутер и Wi-Fi точка доступа
- Файлопомойка
- Торрент-клиент
- Медиа-сервер
- Стриминг игр на другие устройства
- Мониторинг
- VPN
- Git
- Синхронизация файлов
- Принт-сервер
